\begin{thebibliography}{NTNM24-BT} % Dùng khóa dài nhất để canh lề cho đẹp

\bibitem[Bmgt1]{bmgt1}
Bộ môn Giải tích, \textit{Giáo trình Vi tích phân 1}, Khoa Toán–Tin học Trường Đại học Khoa học Tự nhiên Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh, 2023.
\newblock \url{https://sites.google.com/view/math-hcmus-edu-vn-giaitich}
hoặc xem tại
\newblock
\url{https://drive.google.com/file/d/1NA1G0NSIVjnu_zG7e0JTnOvGfFqmuuVg}

\bibitem[Bmgt2]{bmgt2}
Bộ môn Giải tích, \textit{Giáo trình Phép tính vi tích phân 2}, Khoa Toán–Tin học Trường Đại học Khoa học Tự nhiên Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh.
\newblock \url{https://sites.google.com/view/math-hcmus-edu-vn-giaitich}
hoặc xem tại
\newblock
\url{https://drive.google.com/file/d/1Td7-zDZYFdop6f1IXvsPO0S4Cxc7ccd3}

\bibitem[SGKTH]{SGKTH}
Bộ Giáo dục và Đào tạo, \textit{Sách giáo khoa các môn Đại số, Giải tích, Hình học lớp 10, 11, 12}, Nhà xuất bản Giáo dục, 2019.

% --- THAY ĐỔI KHÓA TRÍCH DẪN CHO SÁCH XSTK ---
% \bibitem[NTNM22]{NTNM22}
% Nguyễn Thị Mộng Ngọc, Nguyễn Văn Thìn, Nguyễn Thị Hồng Nhung, Nguyễn Đăng Minh, \textit{Giáo trình bài tập Xác suất Thống kê}, Nhà Xuất Bản Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh, 2022.

\bibitem[NTN24-GT]{xstk-gt} % Đổi thành khóa gợi nhớ cho Giáo Trình
Nguyễn Thị Mộng Ngọc, Nguyễn Văn Thìn, Nguyễn Thị Hồng Nhung, \textit{Giáo trình Xác suất thống kê}, Nhà xuất bản Đại học Quốc gia Thành Phố Hồ Chí Minh, 2024.

\bibitem[NTNM24-BT]{xstk-bt} % Đổi thành khóa gợi nhớ cho sách Bài Tập
Nguyễn Thị Mộng Ngọc, Nguyễn Văn Thìn, Nguyễn Thị Hồng Nhung, Nguyễn Đăng Minh, \textit{Giáo trình bài tập Xác suất thống kê}, Nhà xuất bản Đại học Quốc gia Thành Phố Hồ Chí Minh, 2024.
% --------------------------------------------------

\bibitem[Ros20]{Ros20}
Sheldon Ross, \textit{A first course in probability}, 10th ed., Pearson, 2020.

\bibitem[CSCC]{CSCC}
CSCC Mathematics Department, \textit{CSCC Calculus 2}, Ximera.
% \newblock \url{https://ximera.osu.edu/csccmathematics/calculus2}

\bibitem[TPTT02]{TPTT02}
Đinh Ngọc Thanh, Nguyễn Đình Phư, Nguyễn Công Tâm, Đặng Đức Trọng, \textit{Giải tích hàm một biến}, Nhà Xuất Bản Giáo dục, 2002.

\bibitem[Kha96]{Kha96}
Phan Quốc Khánh, \textit{Phép tính vi tích phân, tập 1}, Nhà Xuất Bản Giáo dục, 1996.

\bibitem[Spi94]{Spi94}
Michael Spivak, \textit{Calculus}, 3rd ed., Publish or Perish, 1994.

\end{thebibliography}