\chapter*{Lời giới thiệu}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời giới thiệu} % Thêm dòng này vào mục lục

Thế giới quanh ta luôn vận động và biến đổi không ngừng: từ vận tốc tức thời của một vật thể đang rơi, sự tăng trưởng của một quần thể sinh vật, cho đến sự biến động của các thị trường kinh tế. Làm thế nào để chúng ta có thể mô tả những thay đổi liên tục này một cách chính xác và định lượng? Làm thế nào để tính toán diện tích của những hình dạng cong phức tạp hay tổng hợp những giá trị biến thiên vô cùng nhỏ?

\textbf{Vi Tích Phân} chính là ngôn ngữ toán học được phát triển để trả lời những câu hỏi đó. Môn học này không chỉ là một tập hợp các công thức và quy tắc, mà còn là một cuộc hành trình đầy trí tuệ, trang bị cho bạn một trong những công cụ tư duy mạnh mẽ nhất của khoa học hiện đại.

Giáo trình ``Vi Tích Phân 1" này được biên soạn với mục tiêu không chỉ giúp bạn thành thạo các kỹ năng tính toán, mà quan trọng hơn là \textbf{hiểu sâu sắc các khái niệm cốt lõi, rèn luyện khả năng tư duy chính xác và biết cách ứng dụng toán học vào các ngành khoa học kỹ thuật}. Xuyên suốt các chương, chúng ta sẽ cùng nhau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Khám phá Phép tính Vi phân (Đạo hàm):} Tìm hiểu về ``tốc độ thay đổi tức thời'' và ``hệ số góc của tiếp tuyến'', từ đó giải quyết các bài toán tối ưu hóa và phân tích chiều biến thiên của các hàm số.
    \item \textbf{Chinh phục Phép tính Tích phân:} Nắm bắt ý nghĩa của tích phân qua hai lăng kính: ``diện tích'' dưới đường cong và ``phép toán ngược của đạo hàm'', một công cụ không thể thiếu để tính tổng các đại lượng biến thiên.
    \item \textbf{Thấu hiểu Định lý Cơ bản của Vi Tích Phân:} Khám phá mối liên hệ sâu sắc và đẹp đẽ giữa hai nhánh Vi phân và Tích phân, thấy được sự thống nhất của một trong những thành tựu vĩ đại nhất của toán học.
\end{itemize}

Với cách trình bày đi từ trực quan đến chặt chẽ, kết hợp giữa lý luận toán học và các ví dụ ứng dụng cụ thể, giáo trình này sẽ là người bạn đồng hành đáng tin cậy, giúp bạn xây dựng một nền tảng vững chắc về Giải tích. Hãy cùng chúng tôi bắt đầu hành trình khám phá vẻ đẹp logic và sức mạnh ứng dụng của Vi Tích Phân!

% --- KẾT THÚC NỘI DUNG LỜI GIỚI THIỆU ---
